---
templateKey: article
title: '快讯｜武汉医保改革抗议：有抗议者的子女接到了维稳电话'
slug: 'Wuhan-Medical-Insurance-Reform-Protest'
date: 2023-02-11T03:21:57.265Z
description: '2月8日，数千名武汉退休人员聚集在市政府门口，抗议武汉医保局推行的医疗保险改革。部分参与集会的老人称，医改会让他们陷入买不起药、看不起病的困境。'
featuredpost: false
featuredimage: /img/wh-1.jpg
trending: 1
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '小灰'
  - type: '编辑'   
    name: 'summer'    
tags:
  - "武汉"
  - "医保改革"
  - "抗议"
  - "维稳"
  - "子女"
---

2023年2月8日，武汉市中心发生了大规模市民集会。数千名武汉退休人员聚集在市政府门口，抗议武汉医保局推行的医疗保险改革。

据了解，去年12月31日，武汉市政府印发了[《武汉市职工基本医疗保险门诊共济保障实施细则》](https://m12333.cn/policy/eszi.html)。新的医保政策从2023年2月1日开始正式推行。改革后，退休人员的医保个人账户返还从每月260元左右降到了每月83元。灵活就业人员的医保待遇甚至更差：改革前，每月原本可返还100多元；改革后，退休前没有返还，退休后每月返还66元，仅为退休职工的80%。另外，政策还规定了武汉退休人员的普通门诊统筹起付线为500元/年。这意味着，对于普通门诊的医疗费而言，参保人必须先自付上述费用，超出的部分才能获得一定比例的报销，且每年有4000元的报销限额。部分参与集会的老人称，医改会让他们陷入买不起药、看不起病的困境。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-1.jpg)
<center><font color=gray>2月8日，武汉数千退休员工聚集市政府门口抗议。图片来自RFA</font></center>

现场抗议者喜老头（化名）告诉NGOCN，现场估计有数千人，大多为武汉的退休老人。“（在现场）年轻的基本就是便衣，一眼就能看出来。”上午9点多他抵达现场时，市政府门前已是人山人海。当日恰逢下雨，“从高处看就是一片雨伞”。现场有大批警力戒备。警察从市政府一侧的一元路一直封到了另一侧的三阳路，将现场围得水泄不通。抗议一直持续到中午12点多。由于老人体力有限，许多人在中午便陆续离开了现场，甚至还有社区派车接回。等他吃完午饭约下午2点重返现场时，现场的人已所剩不多，交通也已恢复正常，但仍有一排排警察驻守马路。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-2.jpg)
<center><font color=gray>大量警察在现场戒备。图片来自推特@李老师不是你老师</font></center>

抗议前一天，他曾试图通过微信群聊和朋友圈散播集会的消息，但一度无法发出。直至下午妻子告诉他，在500人的小区微信群里看到有人发出消息后，他再次尝试才发送成功。

抗议发生后，官方也进行相关回应。2月9日，武汉医保局发布了[《〈武汉市职工基本医疗保险门诊共济保障实施细则〉政策解读》](https://mp.weixin.qq.com/s/6UIz2w-tURzVt7MG8OfMEg%20)，疑似回应沸腾的舆论。文中解释道：“从当期看，大部分参保职工的个人划入会减少；从长期看，所有参保职工都增加了此前没有的普通门诊待遇，特别是患病群众和老年人收益更多……同一天，[武汉医保局亦向财新记者表示](https://m.weibo.cn/status/4867202631077991)，这次个人账户改革面向全体职工参保人员，包含事业单位和公务员。改革根据国家的大政方针部署，肯定继续推进，后续政策将进一步优化。

当被问及政府是否有任何明确回应时，喜老头表示，“政府放风说七天之内会给答复，但这（可能）也只是缓兵之计。”据他称，抗议者约定，如果政府不予以回应，他们将在七天后（即2月15日）继续游行。“社区现在就是要和去过现场的人打招呼，警告他们不要再去了。所谓的七天时间就是做这个事。”

当天离开现场后，喜老头下午屡次接到社区网格员的电话，但他并未接听。随后，他的女儿又接到社区来电，向其确认其父亲的身份信息，并问他是否参加了集会。据他称，身边还有别的朋友也遭遇了类似的维稳措施。

“被打招呼的人有些会恐惧，但（如果政府没有回复），有些还是会去的”。他表示，到时（2月15日）现场肯定会戒备森严，但由于抗议的人太多，且大多数都是普通的退休员工，之前并无记录在案，社区很难找到每个人。“这次是动了所有人的蛋糕”，他相信，如果政府罔顾民意，一定会有人继续争取。

关于为何政府会推行医改，他如此判断：“三年抗疫，这不是浪费钱吗？现在浪费光了就来扣我们的医保。随着国力强盛，人民的生活蒸蒸日上，医保应该是加而不是减啊。”


另外，[据自由亚洲电台报道](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/renquanfazhi/gt1-02082023010003.html)，现场亦有人抗议丧葬费从原本的7万多元降到了3万元左右。武汉市民张毅先生向NGOCN证实，他的母亲于去年5月离世，仅收到不足3万元的安葬费，连墓地都买不起。他曾致电湖北省人力资源和社会保障厅反映此问题，却被对方告知需另行写信。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-3.jpg)
![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-4.jpg)
<center><font color=gray>张毅先生母亲死亡证明及安葬费银行账单。图片来自张毅本人提供</font></center>

[据推特账号“李老师不是你老师”介绍](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1624011674914004992?s=12&t=Y0_z2tMGIlvfgORo6zwKyg)，2月10日上午，仍有近百名退休老人在武汉市政府礼堂前聚集，现场仍有警察戒备，且路边停有多辆警车。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-5.jpg)
<center><font color=gray>2月10日，仍有近百名退休老人在市政府前聚集，大量警察戒备。图片来自推特@李老师不是你老师</font></center>

**墙内链接：**

**图片版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/images/f748893f-d8cb-c581-496f-755294fe37d8.png

**PDF版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/effa0d8c-61b6-8ff1-2fd4-7994fc91d4d9/快讯_武汉医保改革抗议_有抗议者的子女接到了维稳电话_.pdf

**PDF加密版（密码0211）**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/c4b8771a-ac74-115d-5c7e-767b5945f517/5dEE5_43e2D3kVePI3_3m.pdf